\documentclass{book}
\usepackage{polski}
\usepackage[utf8]{inputenc}

\usepackage{graphicx}
\usepackage{hyperref}

\title{Harmonizacja melodii z użyciem rekurencyjnych sieci neuronowych LSTM}
\author{Katarzyna Krzemińska}

\begin{document}

\maketitle
\tableofcontents

\chapter*{Abstract}

\chapter*{Wstęp}
Harmonia~\cite{harmony} obok innych elementów dzieła muzycznego\footnote{Elementy dzieła muzycznego - składowe tworzące ciało dzieła muzycznego, tj. harmonia, melodyka, dynamika, rytmika, agogika, artykulacja, kolorystyka/barwa dźwięku} wpływa na jego charakter i wartość artystyczną.

...

\chapter{Rola harmonii w kompozycji}
Harmonika, czyli współbrzmienie dźwięków, odgrywa w~procesie komponowania dzieła muzycznego bardzo istotną rolę. Kompozytor dobierając odpowiednią sekwencję takich współbrzmień nadaje utowrowi charakter poprzez zmienność elementów takich jak:
\begin{enumerate}
	\item skali( od renesansu/baroku najpopularniejszy w użyciu system dur-moll) [sprawdzić, uzupełnić]
	\item tonacji (modulacje, transpozycja itd.) [sprawdzić uzupełnić]
	\item ... [uzupełnic]
\end{enumerate}

[ -- Przejście od tego czym jest harmonia -> rola harmonii w kompozycji -> możliwość sharmonizowania na różne sposoby -> ]

Kompozycja jest zagadnieniem bardzo ściśle związanym z~artystycznym, kreatywnym aspektem tego co odbiera ucho człowieka. Dlatego też klasyfikacja tego co wartościowe z punktu widzenia tworzenia takich sekwencji melodyczno-harmonicznych, które możemy określić dziełem muzycznym, jest zagadnieniem problematycznym z~punktu widzenia maszyny. Stworzenie modelu do harmonizowania melodii \autoref{chap:composition} i oceny/wartościowania \autoref{chap:classification} w~sposób jednoznaczy wydaje się być więc zadaniem niemożliwym z~punktu widzenia historii muzyki, w~której możemy zauważyć zależność takiej oceny od~wielu czynników pozamuzycznych\footnote{Np. zależność od~czasu/epoki: Niektóre z~obecnie używanych współbrzmień w~okresie średniowiecza były uważane za "bezbożne" i~ich stosowanie było zakazane [sprawdzić, uzupełnić o dowód!]} [Rozwinąć?].

Rozwój muzyki na~przestrzeni wieków był ściśle uwarunkowany rozwojem człowieka i~społeczności ludzkich z~powodu jej kulturalnej i~teologicznej (a więc socjologicznej) roli [Rozwinąć!]. Tworząc model imitujący taki rozwój naturalnym jest więc siegnąć do~rowiązań bazujących na~ewolucyjnym charakterze rozwoju poszczególnych rozwiązań, tj.~sieci neuronowe.

\chapter{Dobór technologii i rozpatrywanych danych}
	\section{MIDI i **kern}
 		\subsection{Detekcja tonacji i wyekstrahowanie melodii}
 		\subsection{Wyekstrahowanie melodii}
 	\section{Python i biblioteka keras}
	
\chapter{Machine learning a harmonizacja, czyli Sieci neuronowe w służbie kompozycji xD}
	\section{Rekurencyjne sieci LSTM}
		\subsection{Problem zanikających gradientów}
		Z punktu widzenia tej pracy problem zanikających gradientów opisać możemy następująco. Z uwagi na wirtuozerski charakter sygnałów dźwiękowych tylko co któryś dźwięk melodii jest istotny z punktu widzenia harmonii. Z tego powodu pozostałym dźwiękom przejściowym\footnote{dźwięk przejściowy – dźwięk na granicy dwóch akordów mający jedynie funkcję ozdobnika lub przejścia.} należałoby nadać odpowiednio niskie wagi żeby nie wpływały one na decyzję o harmonizacji całej próbki. Ponieważ komputer przetwarza daną próbkę sekwencyjnie, istnieje możliwość, że zaistnieje sytaucja (np. figuracja), w której małe gradienty lub wagi będą wilokrotnie mnożone przez siebie w wielu etapach czasowych (przykład nutowy 1.) i zbiegać się one będą szybko do zera. Waga następującego po takiej figuracji dźwięku może być więc pominięta. „Oznacza to, że wagi wcześniejszych warstw nie zostaną znacząco zmienione, a zatem sieć nie nauczy się długoterminowych zależności” * http://adventuresinmachinelearning.com/keras-lstm-tutorial/

\chapter{Model harmonizujący zadaną sekwencję melodyczną}
\label{chap:composition}
Celem niniejszej pracy jest utworzenie takiego modelu, który~przyjmując na~wejście zadaną sekwencję melodyczno-rytmiczną dźwięków będzie w~stanie wzbogacić ją o~akompaniament zmiennych w~czasie współbrzmień.
	\section{Detekcja punktów zmienności harmonicznej w czasie}
	Piękno utworu muzycznego jest wartością względną. Względność~ta polega na~różnicy jego odbioru przez różne jednostki ludzkie. Słysząc dane wykonanie słuchacz wykazuje różną tolerancję/wrażliwość na~poszczególne modele melodyczno-harmoniczne jakimi cechuje się w~danej jednostce czasu utwór. Na~tej podstawie ocenia go jako "przyjemny dla ucha" lub nie. O~ile w przypadku melodii ciężko jest ocenić co~może zostać zaklasyfikowane przez przeciętnego słuchacza jako wartościowe muzycznie, o~tyle w~kwestii harmonizacji ocenionej~już melodii jako tła ją podkreślającą możemy wyodrębnić cechy takiego akompaniamentu/podkładu następująco:
	\begin{enumerate}
		\item Dane współbrzmienie powinno doborem dźwięków podkreślać charakter melodii\footnote{Czy nie wypadałoby wcześniej jakoś zdefiniować epitet "charakter dzieła muzycznego"}.
		\item Przyjęty akord powinien akompaniować zadanej sekwencji melodyczno-rytmicznej odpowiednio długo.
	\end{enumerate}
	
	Zmienność harmonii jest bezpośrednio zależna od wyglądu i długości trwania zadanego modelu melodyczno-rytmicznego. Problemem staje się więc wyekstrahowanie takiej próbki melodii, której akompaniament możnaby zamknąć w~jeden, konkretny akord.
	
	Nie możemy pominąć w~tym miejscu zależności dłgości trwania takiego akordu od zdolości przeciętnego słuchacza do:
	
	\begin{enumerate}
		\item zauważenia wystąpienia nowego akordu
		\item klasyfikacji współbrzmienia jako miłego lub nieprzyjemnego dla ucha względem melodii
	\end{enumerate}
	
	Ocena poprawnej długości takiego modelu melodyczno-harmonicznego jest więc ciekawym zagadnieniem klasyfikacyjnym. Dla uproszczenia tego etapu rozwoju pracy przyjęto:
	[tabelka z wyliczeniami jak długo w poszczególnych epokach ciągnięto poszczególne akordy?]
	
	\section{Model zmienności melodyczno-harmonicznej}
		\subsection{Analiza zmienności melodii xD w~celu wyodrębnienia cech}
		\subsection{Tworzenie klasyfikatora <cecha, wartość> - np. <melodia\_opadająca, A-dur>}
	\section{Trening sieci w oparciu o model melodyczno-harmoniczny}
	\section{Dodanie wejściowej sekwencji dźwięków cech harmonicznych}
	\section{Wzmianka o utrzymaniu nastroju dizeła muzycznego}

\chapter{Klasyfikacja wyników}
\label{chap:classification}
	\subsection{Ocena zgodności sharmonizownia melodii względem poszczególnych epok ??}

\begin{thebibliography}{99}
\bibitem{harmony} F.~Wesołowski:
\emph{Polska, 2016},
Nauka harmonii, ISBN ISSN: 978-83-60929-25-4

\bibitem{hist_harmony_kontrapkt} J.~Chomiński:
\emph{Polska, 2016},
Historia harmonii i kontrapunktu

\bibitem{keras} \href{https://keras.io/}{Keras Documentation}
\end{thebibliography}

\end{document}